\section{解析条件の設定}
\subsection{速度場の初期値・境界条件}
\begin{minipage}{0.5\columnwidth}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={速度場 0.orig/U},linerange={17}]{{../run/master/damBreakMARIN/0.orig/U}}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.5\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.75\columnwidth]{fig/handson/patch/patch.pdf}
  \\[-17mm]
  \begin{itemize}
  \item
    解析領域上面の\OFpatch{region\_maxZ}パッチ以外は，
    全て壁であり，
    境界条件が同一なので，
    ここでは"正規表現"を用いて指定している．
  \item
    正規表現より明示的な指定が優先されるので，
    \OFpatch{region\_maxZ}の指定は上書きされない．
  \item
    //以降はコメントなので再現する必要はない．
    また，空白の数や空行は意味を持たないので，
    再現する必要はない．
  \end{itemize}
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{静水圧を除いた圧力場の初期値・境界条件}
\begin{minipage}{0.5\columnwidth}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={16},caption={静水圧を除いた圧力場 0.orig/p\_rgh}]{{../run/master/damBreakMARIN/0.orig/p_rgh}}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.5\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.75\columnwidth]{fig/handson/patch/patch.pdf}
  \\[-17mm]
  \begin{itemize}
  \item
    OpenFOAMでは，
    浮力有りの流れ場を解く場合，
    境界条件の取り扱いが容易になるよう，
    静水圧($\rho g h$)を除いた圧力を解く．
  \item
    非圧縮性の流体解析では圧力は差圧のみ意味を持つので，
    ここでも差圧を解いている．
  \item
    解析領域上面の\OFpatch{region\_maxZ}パッチが開いているので，
    ここで圧力の境界条件を課すが，
    ここでの圧力を基準圧としているので，
    圧力(差圧)を0と指定する．
  \end{itemize}
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{液相率の場の初期値・境界条件}
\begin{minipage}{0.5\columnwidth}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17},caption={液相率の場 0.orig/alpha.water}]{{../run/master/damBreakMARIN/0.orig/alpha.water}}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.5\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.75\columnwidth]{fig/handson/patch/patch.pdf}
  \\[-17mm]
  \begin{itemize}
  \item
    解析領域上面の\OFpatch{region\_maxZ}パッチでは，
    空気相の流入・流出があり，
    水の流出もありうる．
  \item
    自由流出を仮定すると，
    流出時の境界条件は
    法線方向の勾配を0とするのが一般的である．
  \item
    流入時は，
    空気のみ流入するので，
    液相率0を指定する．
  \end{itemize}
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{乱流エネルギー場の初期値・境界条件}
\begin{minipage}{0.5\columnwidth}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17},caption={乱流エネルギーの場 0.orig/k}]{{../run/master/damBreakMARIN/0.orig/k}}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.5\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.75\columnwidth]{fig/handson/patch/patch.pdf}
  \\[-17mm]
  \begin{itemize}
  \item
    乱流エネルギーの場ファイルkは，
    $k$方程式を解く乱流モデル
    (標準$k-\varepsilon$モデル，
    $k-\omega$ SSTモデル，
    k一方程式LESモデルなど)で必要.
  \item
    高レイノルズ型の乱流モデルを用いる場合，
    壁では壁関数を適用するのが一般的である．
  \item
    上面での値や場の初期値については，
    文献に記載が無いので，
    とりあえず
    \OFpath{damBreakWithObstacle}の値のままとする．
  \end{itemize}
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{比散逸率場の初期値・境界条件}
\begin{minipage}{0.5\columnwidth}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17},caption={比散逸率の場 0.orig/omega}]{{../run/master/damBreakMARIN/0.orig/omega}}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.5\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.75\columnwidth]{fig/handson/patch/patch.pdf}
  \\[-17mm]
  \begin{itemize}
  \item
    比散逸率の場ファイルomegaは，
    $\omega$方程式を解く乱流モデル
    ($k-\omega$モデル，$k-\omega$ SSTモデル)で必要.
  \item
    高レイノルズ型の乱流モデルを用いる場合，
    壁では壁関数を適用するのが一般的である．
  \item
    上面での値や場の初期値については，
    文献に記載が無いので，
    とりあえず
    \OFpath{damBreakWithObstacle}の値のままとする．
  \end{itemize}
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{乱流動粘性係数場の初期値・境界条件}
\begin{minipage}{0.5\columnwidth}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17},caption={乱流動粘性係数の場 0.orig/nut}]{{../run/master/damBreakMARIN/0.orig/nut}}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.5\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.75\columnwidth]{fig/handson/patch/patch.pdf}
  \\[-17mm]
  \begin{itemize}
  \item
    乱流動粘性係数の場ファイルnutは，
    laminar(層流モデル)以外の乱流モデルを用いる場合に必要.
  \item
    nutの値は，
    乱流モデルや壁関数により自動的に算出されるので，
    0以上であれば任意の値で良い．
  \item
    壁では壁関数を適用するのが一般的である．
  \end{itemize}
\end{minipage}
\subsection{constantディレクトリ下の設定}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={18-21},caption={重力加速度設定 constant/g (変更不要)}]{{../run/master/damBreakMARIN/constant/g}}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={18-33},caption={流体物性設定 constant/transportProperties (変更不要)}]{{../run/master/damBreakMARIN/constant/transportProperties}}
\clearpage
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={18-36},caption={乱流モデル設定 constant/turbulenceProperties (乱流モデル用に追加が必要)}]{{../run/master/damBreakMARIN/constant/turbulenceProperties}}
\vspace{-5mm}
\begin{itemize}
  \item
    \OFkeyword{printCoeffs}がonの場合は，計算初期に乱流モデル係数が表示される．
  \item
    バージョンによって，デフォルトの係数が変更される場合もあるので，
    計算条件保存のためonにしておくほうが良い．
\end{itemize}
\begin{itembox}[l]{参考情報}
  例えば，OpenFOAM-5.0およびv1712から，
  標準$k-\varepsilon$モデル(kEpsion)の
  モデル係数C3のデフォルト値が-0.33から0に変更されている．
\end{itembox}
\subsection{systemディレクトリ下の設定}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={18},caption={離散化スキームの設定 system/fvSchemes (変更不要)}]{{../run/master/damBreakMARIN/system/fvSchemes}}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={18},caption={解法の設定 system/fvSolution (修正が必要)}]{{../run/master/damBreakMARIN/system/fvSolution}}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={18},caption={解法の設定 system/controlDict (修正と追加が必要)}]{{../run/master/damBreakMARIN/system/controlDict}}
\clearpage
\subsection{関数の設定}
OpenFOAMの設定ファイル例は，
\OFpath{\$FOAM\_ETC/caseDicts}に置いてある．
\begin{lstlisting}[language={Command},title={OpenFOAMの設定ファイル例の表示と検索}]
tree $FOAM_ETC/caseDicts | less
/probes # /の後に検索文字(正規表現)を入力する
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]
├── probes
│   ├── boundaryCloud
│   ├── boundaryCloud.cfg
│   ├── cloud.cfg
│   ├── internalCloud
│   ├── internalCloud.cfg
│   ├── probes
│   └── probes.cfg
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={probes関数の設定ファイル例をsystemディレクトリにコピー}]
cp $FOAM_ETC/caseDicts/postProcessing/probes/probes system/
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={13},caption={probes関数の設定 system/probes (修正が必要)}]{{../run/master/damBreakMARIN/system/probes}}

